\capitulo{2}{Objetivos}

\section{Objetivo general}
Integrar los conocimientos adquiridos durante el grado en el desarrollo de un proyecto completo 
que abarque desde la extracción y preparación de los datos hasta la implementación de una  
aplicación funcional. El objetivo es diseñar una herramienta capaz de detectar posibles interacciones farmacológicas entre principios activos mediante el análisis de las enzimas implicadas en su metabolismo, así como proporcionar recomendaciones de fármacos con el mismo efecto terapéutico y un menor riesgo potencial de interacción.



\section{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
    \item Analizar las principales bases de datos farmacológicas disponibles para la obtención de información sobre metabolismo, interacciones y efectos adversos de los medicamentos.
    \item Diseñar un proceso de extracción, transformación y normalización de datos heterogéneos que permita integrar la información procedente de diferentes bases de datos farmacológicas en una base de datos unificada.
    \item Resolver ambigüedades en aquellos principios activos para los que se detecta más de una vía metabólica principal.
    \item Desarrollar un algoritmo capaz de identificar posibles interacciones entre dos principios activos a partir de las enzimas implicadas en su metabolismo.
    \item Implementar un sistema de clasificación del nivel de riesgo de interacción basado en la coincidencia de enzimas metabólicas principales y secundarias.
    \item Incorporar información complementaria sobre efectos adversos y alternativas terapéuticas mediante la utilización de códigos ATC.
    \item Desarrollar e implementar una interfaz intuitiva que facilite la consulta y visualización de los resultados obtenidos.
    \item Validar el correcto funcionamiento mediante diferentes casos de prueba.
\end{enumerate}

\section{Objetivos de aprendizaje}
\begin{enumerate}
    \item Profundizar en los mecanismos biológicos implicados en el metabolismo de los fármacos.
    \item Comprender el funcionamiento de las principales isoenzimas del sistema CYP450 (CYP3A4, CYP2D6, CYP2C9, CYP2C19, CYP1A2 y CYP3A5) y su relevancia en la aparición de interacciones farmacológicas clínicamente significativas.
    \item Analizar los mecanismos de inducción e inhibición enzimática y su influencia sobre la eficacia terapéutica, la toxicidad y la seguridad de los tratamientos farmacológicos.
    \item Comprender la utilidad del sistema de clasificación ATC como herramienta para la organización de medicamentos y la búsqueda de alternativas terapéuticas.
    \item Comprender la estructura y el funcionamiento de bases de datos farmacológicas como DrugBank, SIDER y CIMA.
    \item Profundizar en el manejo de técnicas de procesamiento, limpieza y transformación de datos biomédicos mediante Pandas.
    \item Aplicar principios de ingeniería del software para desarrollar una aplicación modular, mantenible y escalable.
    \item Adquirir experiencia en el desarrollo de aplicaciones web utilizando el \textit{framework} Dash.
    
\end{enumerate}






