\apendice{Manual del programador.}

\section{Estructura de directorios}

El proyecto se ha organizado siguiendo una estructura modular con el objetivo de facilitar su mantenimiento, 
comprensión y futura ampliación. Los distintos archivos se distribuyen en directorios independientes separando la 
aplicación principal y los datos procesados de los recursos gráficos y los diferentes 
notebooks y documentos utilizados durante el desarrollo.

La estructura general del proyecto se encuentra recogida en la Tabla \ref{tab:estructura}.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Estructura general del repositorio del proyecto.}
\label{tab:estructura_proyecto}
\begin{tabular}{p{5cm} p{9cm}}
\toprule
\textbf{Elemento} & \textbf{Descripción} \\
\midrule
\texttt{app.py} & Aplicación principal del proyecto. \\

\texttt{textos.py} & Funciones auxiliares utilizadas por la aplicación principal. \\

\texttt{assets/} & Recursos gráficos empleados por la interfaz de InteraDD. \\

\texttt{DDI\_sea.csv} & Base de datos procesada que contiene la información esencial utilizada por la aplicación. \\

\texttt{Notebooks ejecución BBBDD/} & Notebooks utilizados durante la extracción, desarrollo y validación del proyecto, junto con las funciones empleadas para la extracción y procesamiento de datos. \\

\texttt{efectos\_adversos.csv} & Base de datos procesada que contiene información sobre los efectos adversos asociados a los principios activos. \\

\texttt{requirements.txt} & Archivo que especifica las dependencias necesarias para ejecutar el proyecto. \\

\texttt{README.md} & Documentación general del repositorio e instrucciones de uso. \\
\bottomrule
\label{tab:estructura}
\end{tabular}
\end{table}

El archivo \texttt{app.py} constituye el punto de entrada de la aplicación donde se usa \texttt{textos.py}, mientras que el directorio \texttt{Notebooks ejecución BBDD} contiene los distintos scripts y \textit{notebooks} desarrollados para la extracción, integración y depuración de la información. Por último, el directorio \texttt{assets} almacena los recursos gráficos necesarios para la interfaz gráfica desarrollada con Dash.

\section{Compilación, instalación y ejecución del proyecto}

En este apartado se especifican los requisitos mínimos necesarios para ejecutar InteraDD, tanto en un entorno local como mediante el despliegue realizado en la plataforma Render. Asimismo, se describe el procedimiento de instalación y ejecución de la aplicación en ambos entornos.

\subsection*{Requisitos hardware}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Procesador:} procesador de doble núcleo o superior.
    \item \textbf{Memoria RAM:} al menos 4 GB.
    \item \textbf{Espacio en disco:} se recomienda disponer de un mínimo de 500 MB de espacio libre.
    \item \textbf{Conexión a Internet:} necesaria para la instalación de dependencias y para acceder a la versión desplegada de la aplicación.
\end{itemize}

\subsection*{Requisitos software}

Para utilizar la aplicación desplegada únicamente es necesario disponer de:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Sistema operativo:} cualquier sistema operativo compatible con un navegador web moderno.
    \item \textbf{Navegador web:} Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge o cualquier otro navegador actualizado.
\end{itemize}

En caso de ejecutar la aplicación de forma local, también será necesario disponer de:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Python:} versión 3.11 o superior.
    \item \textbf{Git:} recomendado para clonar el repositorio del proyecto.
    \item \textbf{Dependencias del proyecto:} todas las librerías especificadas en el archivo \texttt{requirements.txt}:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{dash}
        \item \texttt{dash-bootstrap-components} (versión 1.6.0 o superior)
        \item \texttt{pandas}
        \item \texttt{plotly}
        \item \texttt{gunicorn}
    \end{itemize}
    \item De forma opcional se puede descargar Anaconda o miniconda para el manejo de los entornos virtuales, lo que se recomienda.
\end{itemize}

\subsection*{Instalación y puesta en marcha}
Con el fin de facilitar su ejecución local y garantizar la reproducibilidad del proyecto, se pone a disposición el repositorio de GitHub que contiene el código fuente, la documentación y el resto de los recursos necesarios para su instalación y puesta en funcionamiento:
\begin{center}
\texttt{https://github.com/CarmenRu/TFG}
\end{center}

Dado que el desarrollo del proyecto se realizó utilizando \textit{Anaconda}, se recomienda instalar previamente \textit{Anaconda} (o, de forma equivalente, \textit{Miniconda}) para garantizar la compatibilidad del entorno de ejecución.

Una vez instalado, deben seguirse los siguientes pasos.

\begin{enumerate}
    \item Clonar el repositorio del proyecto:

\begin{verbatim}
git clone https://github.com/CarmenRu/TFG
\end{verbatim}

    \item Acceder al directorio del proyecto:

\begin{verbatim}
cd TFG
\end{verbatim}

    \item Crear un entorno virtual con Conda utilizando Python 3.11:

\begin{verbatim}
conda create -n interadd python=3.11
\end{verbatim}

    \item Activar el entorno:

\begin{verbatim}
conda activate interadd
\end{verbatim}

    \item Instalar las dependencias del proyecto:

\begin{verbatim}
pip install -r requirements.txt
\end{verbatim}

    Aunque el entorno se crea con Conda, las dependencias del proyecto se instalan mediante \texttt{pip}, ya que todas ellas se encuentran especificadas en el archivo \texttt{requirements.txt}.

    \item Ejecutar la aplicación:

\begin{verbatim}
python app.py
\end{verbatim}

    \item Abrir en el navegador la dirección mostrada en la terminal, que normalmente será:

\begin{center}
\texttt{http://127.0.0.1:8050/}
\end{center}

\end{enumerate}

Una vez finalizada la utilización de la aplicación, el entorno puede desactivarse mediante el comando:

\begin{verbatim}
conda deactivate
\end{verbatim}

Además de la ejecución local, el proyecto dispone de una versión desplegada en la plataforma Render, lo que permite acceder a la aplicación desde cualquier navegador sin necesidad de realizar instalaciones adicionales.
La aplicación puede consultarse en la siguiente dirección:
\begin{center}
\texttt{https://tfg-7z0a.onrender.com/}
\end{center}
No obstante, se recomienda ejecutar InteraDD de forma local. La versión desplegada en Render presenta limitaciones propias del servicio gratuito, como tiempos de inactividad cuando la aplicación no ha sido utilizada durante un periodo prolongado o restricciones en el tiempo de ejecución.

\section{Pruebas del sistema}

Con el objetivo de garantizar el correcto funcionamiento de la herramienta desarrollada, se realizaron diferentes pruebas durante las distintas fases del proyecto.

En primer lugar, se llevaron a cabo pruebas sobre los módulos encargados de la extracción y procesamiento de la información procedente de DrugBank, CIMA y SIDER, verificando la correcta construcción de las bases de datos utilizadas por la aplicación.

De manera progresiva se iban ejecutando pruebas en la funcionalidad de cada uno de los módulos implementados en \textit{notebooks} complementarios no incluidos finalmente en el repositorio GitHub.

Posteriormente, se realizaron pruebas sobre cada una de las funcionalidades implementadas en la interfaz web, comprobando la correcta ejecución del algoritmo de detección de interacciones, la visualización de las explicaciones enzimáticas, la generación de los gráficos de efectos adversos y la obtención de alternativas terapéuticas.

Finalmente, se validó el comportamiento global de la aplicación mediante distintos casos reales de interacción farmacológica explicados detalladamente en el capítulo 5, apartado de casos de prueba de la memoria del proyecto, comprobando que la clasificación obtenida por el algoritmo resultaba coherente con la evidencia disponible en la mayoría de las situaciones analizadas.

Las pruebas realizadas permitieron detectar diversas limitaciones relacionadas principalmente con la identificación automática del papel de determinados principios activos como sustratos, inhibidores o inductores de algunas isoenzimas del sistema CYP450, aspecto que constituye una de las principales líneas de mejora propuestas para trabajos futuros.

\section{Instrucciones para la modificación o mejora del proyecto}

La arquitectura modular utilizada durante el desarrollo facilita la incorporación de nuevas funcionalidades sin necesidad de modificar la estructura principal de la aplicación.

Para ampliar la base de conocimiento, resulta recomendable actualizar periódicamente las bases de datos de DrugBank, CIMA y SIDER, ejecutando nuevamente los scripts de extracción y procesamiento incluidos en el directorio \texttt{Notebooks ejecución BBDD}. Adicionalmente, es necesario incorporar manualmente los documentos PDF correspondientes a las fichas técnicas en NotebookLM para extraer la información relativa a las principales vías de metabolización. Posteriormente, dicha información debe estructurarse mediante ChatGPT para generar los archivos de datos que se integran en la base de datos procesada \texttt{DDI\_sea.csv}. Cabe destacar que los conjuntos de datos originales y procesados no se incluyen en el repositorio de GitHub debido a su elevado tamaño, ya que exceden las limitaciones de almacenamiento impuestas por la plataforma.

Asimismo, una de las principales mejoras previstas consiste en perfeccionar el algoritmo encargado de interpretar el papel desempeñado por cada principio activo sobre las isoenzimas del sistema CYP450. Para ello, se propone incorporar técnicas de procesamiento del lenguaje natural que permitan analizar automáticamente la información textual disponible en fuentes biomédicas como DrugBank o las fichas técnicas oficiales de los medicamentos, incrementando la precisión del sistema al identificar si un fármaco actúa como sustrato, inhibidor o inductor.

La incorporación de nuevas isoenzimas, bases de datos farmacológicas y algoritmos de clasificación también puede realizarse de forma relativamente sencilla gracias a la separación existente entre el procesamiento de los datos y la lógica de la aplicación desarrollada mediante Dash.

Finalmente, el proyecto puede desplegarse en otras plataformas de computación en la nube o migrarse a otros \textit{frameworks} de desarrollo web, como Streamlit, con el objetivo de mejorar su escalabilidad, facilitar su mantenimiento y eliminar las limitaciones de recursos presentes en el entorno de despliegue utilizado durante este trabajo.